\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{multicol}
\usepackage{mathabx} % \oplus and \ominus (circled versions)
%\usepackage{pgfpages} % Show notes on second screen
%\setbeameroption{show notes on second screen}

\usetheme{Madrid}
%\usecolortheme{crane}
%\setbeamertemplate{note page}[plain]

\title[Präsentation zur Bachelorarbeit]{Entwicklung einer Anwendung zur automatisierten Auswertung von Lehrveranstaltungsevaluationen}
\subtitle{Präsentation zur Bachelorarbeit}
\author{Lukas Rose}
\institute[]{
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/HHU_Logo}\\
	Heinrich-Heine-Universität Düsseldorf
}
\date{03.06.2019}

%TODO: Zeilenabstand erhöhen, oder \\[1mm] (o.ä.) an vielen Stellen ergänzen!
%TODO: Nebenziele? Internationalisierung, Barrierefreiheit, responsives Design und Mobilnutzung...

% Idea in https://tex.stackexchange.com/questions/145198/change-the-bullet-of-each-item (https://tex.stackexchange.com/a/145213)
\newcommand\pro{\item[\textcolor{green!50!black}{$\pmb{+}$}]}
\newcommand\con{\item[\textcolor{red}{$\pmb{-}$}]}

\begin{document}
\frame{\titlepage}
\note{\textbf{Einleitung:} Hallo zur Präsentation meiner Bachelorarbeit, Überblick über die Arbeit, wichtige Punkte herausstellen}

\section{Vorüberlegungen}
\subsection{Ziele}
\begin{frame}
\frametitle{Ziele}
\textbf{Ziel:} Gute Qualität im Lehrbetrieb sicherstellen.\\ \note<1-2>{\textbf{Gute Qualität:} Motivation entsteht aus dem Ziel\dots\\}
\only<2->{$\Rightarrow$ Wie schätzen Studierende die Situation ein?}
\only<-4>{\begin{itemize}[<3-4>]
\item Vorlesungsinhalte
\item Struktur und Organisation
\item Zeitpunkt
\item Räumlichkeiten, Verwendung von Medien / interaktiven Elementen \dots
\end{itemize}}
\only<4->{$\Rightarrow$ \textbf{IST-Zustand}}

\only<5->{$\Rightarrow$ Welche Vorschläge haben die Studierenden?}
\only<5-7>{\begin{itemize}[<6-7>]
\item weitere Inhalte \note<10-11>{\textbf{weitere Inhalte:} neue Vorlesungen / Module\\}
\item weitere Medien / Mittel
\end{itemize}}%
\only<7->{$\Rightarrow$ \textbf{SOLL-Zustand}}
\only<8->{\\[0.5cm]\textbf{Aber:} Manuelle Auswertung aufwändig, unpraktikabel} \note<8->{Manuelle Auswertung schwierig:
\begin{itemize}
\item Verschiedene Meinungen $\rightarrow$ gemeinsamer Nenner schwierig
\item Einzelmeinungen gehen unter
\item fehleranfällig
\item zeitaufwändig\dots
\end{itemize}}
\end{frame}

%\item zeitliche Entwicklung

\subsection{Anwendersituation}

\begin{frame}
\frametitle{Anwendersituation}
System soll auf Situation zugeschnitten sein. \\
\begin{enumerate}
\item Bedarf festlegen
\item Benutzergruppen eingrenzen
\end{enumerate} \vspace{1cm}
$\Rightarrow$ Wie wird die Software verwendet? \\[1mm]
$\Rightarrow$ Welche Funktionen werden benötigt? \\[1mm]
$\Rightarrow$ Welche Anforderungen, welches Interesse?
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Lehrpersonal}
\textbf{Verwendete Funktionen:}
\begin{itemize}
\item Anlegen \& Verwalten von Veranstaltungen
\item Erstellen \& Verteilen von Fragesätzen
\item Auswertung \& Analyse
\begin{itemize}
\item Auch im zeitlichen Verlauf!
\end{itemize}
\end{itemize} \pause
\textbf{Interesse:} Vorhanden \\ \pause
\textbf{Anforderungen:} Wenig zusätzlicher Verwaltungsaufwand \\ \pause
\begin{itemize}
\item Kurze Einarbeitungszeit $\Rightarrow$ Intuitive Bedienung
\item Schnelle Verwendung $\Rightarrow$ Kurze \glqq Bedienpfade\grqq, gute Struktur \note{\textbf{Kurze Bedienpfade:} Wenig Untermenüs\\}
\item Übersichtliche Darstellung von Daten $\Rightarrow$ zusammenfassen, strukturieren, gliedern \note{\textbf{Übersichtliche Darstellung:} Wie groß sind die Datenmengen jeweils?\\}
\end{itemize}
$\Rightarrow$ \glqq Hi­e­r­ar­chische Struktur\grqq (Modul, Veranstaltung, Fragesatz, \dots)
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Studierende}
\textbf{Verwendete Funktionen:}
\begin{itemize}
\item Ausfüllen der Fragebögen
\end{itemize} \pause
\textbf{Interesse:} Wenig, da kein eigener Nutzen \note{Nutzung dient nur anderen\\} \\ \pause
\textbf{Anforderungen:} Schnelle, unkomplizierte Verwendung \\ \pause
\begin{itemize}
\item Direkter Zugang zum Fragebogen
\item Kein organisatorischer Aufwand
\end{itemize} \pause
\textbf{Ziel:} Hemmschwelle geringhalten, viele Rückmeldungen \note{Breite Masse erreichen\\} \\
$\Rightarrow$ Keine Registrierung / Anmeldung, Zugang per Token im Link
\end{frame}

\section{Wahl der Technologien}
\subsection{Das Datenbanksystem}

\begin{frame}
\frametitle{Das Datenbanksystem}
\textbf{Dokumentbasiert statt relational}
\begin{itemize}
\item Keine festen Relationenschemata
\item \glqq Collections\grqq\ statt Relationen
\item Dokumente statt Datensätze einer Relation
\item Beliebige Felder in jedem Dokument (JSON)
\item Arrays, Sub-Dokumente, \dots
\end{itemize} \pause
\begin{itemize}
\pro Horizontale Skalierung \note{\textbf{Horizontale Skalierung:} Beschränkung auf einheitliche Attributliste wird aufgehoben\\}
\pro Höhere Flexibilität
\pro Mehr Strukturierungsmöglichkeiten $\Rightarrow$ realitätsnahe Modellierung
\con Höhere Fehleranfälligkeit, da Struktur nicht erzwungen
\con Weniger verbreitet, teilw. noch in Entwicklung
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Anwendung}
\textbf{Vorteile:}
\begin{itemize}
\item nur ein Dokument pro Fragesatz / Antwortsatz
\item z.B. Zugangsberechtigungen, verknüpfte Fragen: als Array direkt im Datensatz
\end{itemize}
$\Rightarrow$ Weniger Collections als Relationen, weniger Datensätze \\
$\Rightarrow$ Weniger Vereinigungsoperationen, Informationen direkt im Dokument
\end{frame}

\subsection{Weitere Technologieentscheidungen}

\begin{frame}
\frametitle{Weitere Technologieentscheidungen}
MongoDB häufig mit Node.js (\textit{StackOverflow Survey 2018}) \\
\textbf{Dennoch:} PHP
\begin{itemize}
\item \glqq Plug and Play\grqq
\item Kein zusätzlicher Node-Prozess erforderlich
\item Anfragen werden direkt vom Webserver beantwortet
\item Inhärentes Multithreading
\item Größere Verbreitung
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[height=10mm]{img/PHP-logo} \vspace{5mm} \hspace{5mm}
\includegraphics[height=10mm]{img/MongoDB-Logo} \hspace{5mm}
\includegraphics[height=10mm]{img/Bootstrap_logo} \hspace{5mm}
\includegraphics[height=10mm]{img/JQuery_logo} \hspace{5mm}
\includegraphics[height=10mm]{img/i18next} \hspace{5mm}
\includegraphics[height=10mm]{img/apexcharts-logo-trimmed} \hspace{5mm}
\end{center}
\end{frame}

\section{Client-Server-Kommunikation}
% Schwierigkeiten darstellen

\begin{frame}
\frametitle{Client-Server-Kommunikation}
\begin{itemize}
\item Bidirektionale Kommunikation \note{\textbf{Bidirektionale Kommunikation:} Datensätze aufbereiten und darstellen, Nutzereingaben\\}
\item Zwei Ansätze: Serverzentriert / Clientzentriert (PHP / JavaScript) \note{\textbf{Zwei Ansätze:} Server oder Client erzeugt Darstellung und verwaltet Nutzereingaben\\}
\end{itemize} \pause

\vspace{0.5cm} \hspace*{-0.5cm}
\begin{tabular}{p{0.5\textwidth}|p{0.5\textwidth}}
\vspace{-0.5cm}\begin{center}
\includegraphics[width=0.75cm]{img/server}
\vspace{-0.5cm}\end{center} & \vspace{-0.5cm}\begin{center}
\includegraphics[width=0.75cm]{img/laptop}
\vspace{-0.5cm}\end{center} \\
\begin{itemize}
\pro Weniger Anfragen
\con Belastung Server
\con Neuladen bei Änderung
\begin{itemize}
\con Verlust Seitenzustand
\end{itemize}
\end{itemize} \vspace*{-0.5cm} & \begin{itemize}
\pro Weniger Daten
\con Belastung Client
\con Kompatibilitätsprobleme
\con Änderung: Darstellung \& Server müssen konsistent bleiben
\end{itemize} \vspace*{-0.5cm}
\end{tabular} \pause \vspace{0.5cm}

$\Rightarrow$ Hybridlösung: Situationsabhängig \note{\textbf{Hybridlösung:} Wenig komplexe Datensätze serverzentriert, interaktive und komplexe Daten (Diagramme) clientzentriert\\}
\end{frame}

%\section{Auswertung}
%
%\begin{frame}
%\frametitle{Auswertung}
%\textbf{Entwicklung von allgemeingültigen Auswertungsmöglichleiten} \note{\textbf{Auswertungsmöglichkeiten} auf alle Nutzererstellten Fragebögen anwendbar}
%\begin{itemize}
%\item Darstellung kursweise \note{\textbf{Kursweise:} Schaltfläche zum Wechseln auf Evaluationsansicht}
%\item Heatmap-Darstellung der Antwortzeitpunkte
%\begin{itemize}
%\item Übersicht über Zahl und Zeitpunkt eingegangener Antworten \note{\textbf{Heatmap:} Abschätzung, mit wie vielen Antworten ist noch zu rechnen?}
%\end{itemize}
%\end{itemize} \pause
%\textbf{Auswertung pro Frage:}
%\begin{itemize}
%\item Übersicht: Gruppierung nach Fragesatz
%\item Fragetyp entscheidet über Auswertungsmethode
%\begin{itemize}
%\item \textbf{Freitextfragen:} Darstellung in dynamischer Tabelle (Sortierung, autom. Aktualisierung, Exportfunktionen\dots)
%\item \textbf{Wertdiskrete Fragen:} Darstellung als interaktives Balkendiagramm, direkter Vergleich verknüpfter Fragen:
%\end{itemize}
%\end{itemize}
%\textbf{Zusätzlich:} Manuelle Auswertung durch Export möglich
%\end{frame}

\section{Implementierung}

\begin{frame}
\frametitle{Implementierung}
\begin{center}
\begin{Huge}
Demo
\end{Huge}
\end{center}
\end{frame}

\section{Fazit}

\begin{frame}
\frametitle{Fazit}
\begin{itemize}
\item Aufwändiger und umfangreicher als angenommen
\begin{itemize}
\item insb. Entwicklung der Grundfunktionen
\end{itemize}
\item Einarbeitung in Technologien \note{\textbf{Einarbeitung} insb. in JavaScript-Programmierung und Diagrammbibliothek aufwändig\\}
\end{itemize}
\textbf{MongoDB:}
\begin{itemize}
\item Geeignet, aber nicht erforderlich
\item Vorteile profitabel
\item Aber: Nicht alle Vorteile einsetzbar wie erwartet
\begin{itemize}
\item MongoDB selbst noch in Entwicklung
\item Abfragesprache teilw. nicht mächtig genug (Arrays und Subdokumente weniger ausgereift als Hauptdokumente) \note{Suchen, Ersetzen, Aktualisieren in \textbf{Arrays} muss manuell implementiert werden, auf Hauptdokumenten automatisch\\}
\end{itemize}
\item Umsetzung auch mit relationalem System möglich
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Ausblick}

\begin{frame}
\frametitle{Ausblick}
\textbf{Erweiterung des Systems durch:}
\begin{itemize}
\item Mehr Auswertungsmöglichkeiten
\begin{itemize}
\item Regression (Prognosen)
\item Korrelation
\item Freitextanalyse (Wortcluster, \glqq Sentiment analysis\grqq, Volltextindizierung \dots)
\end{itemize}
\item Benutzerdefinierte Abfragepfade
\item Erweiterung der Fragesatzgestaltung
\item Übersicht / Zusammenfassung auf der Startseite
\item Benutzerdefinierte E-Mail-Texte, Erinnerungsmöglichkeit, \dots
\end{itemize}
\textbf{Außerdem:} Fehlerbehebung und Optimierung im realen Einsatz
\end{frame}

\section{Schluss}

\begin{frame}
\begin{center}
\begin{Large}
Vielen Dank.
\end{Large}
\end{center}
\end{frame}

\end{document}
